\section{Analisis Hasil Pengukuran RTT}
\label{sec:latency_results}

Dari hasil pengukuran nilai RTT pada jaringan dengan \foreign{delay} 20ms untuk \foreign{payload}
berukuran 128 byte yang dimana ukuran tersebut berada dibawah nilai MTU (1500 byte), didapatkan
perbedaan yang cukup menonjol diantara WebTransport dan WebSocket seperti yang terlihat pada
\cref{fig:small_20ms}. Mayoritas dari nilai RTT pada semua protokol masih berada pada jangkauan 20,2
sampai 22,5 ms. Namun pada kasus terjadinya \foreign{packet loss}, data yang dikirim menggunakan
WebSocket menjadi \foreign{outlier} di nilai 240--250 ms, dan yang menggunakan \foreign{stream}
WebTransport \foreign{outlier} tersebut berkisar pada 65--68 ms. Untuk WebTransport Datagram, tidak
ada \foreign{outlier} yang terlalu jauh dari 20 ms karena tidak ada retransmisi pada datagram yang
tidak terkirim.

\begin{figure}[ht]
	\centering{}
	\input{images/graphs/small_1loss_20ms.tex}
	\caption{RTT untuk \foreign{Payload} 128 Byte, \foreign{Packet Loss} 1\%, dan \foreign{delay}
		20 ms}
	\label{fig:small_20ms}
\end{figure}

Salah satu penyebab yang dapat memungkinkan perbedaan tersebut berada pada mekanisme retransmisi
pada protokol TCP dan QUIC. Seperti yang dipaparkan pada \cref{sec:quic_definition}, protokol QUIC
berada pada \foreign{user space}, sehingga mekanisme ini dapat dikonfigurasi lebih mudah ketimbang
TCP yang mayoritas berada pada tingkat sistem operasi. Koneksi TCP pada Linux memiliki jeda waktu
minimum sebelum retransmisi atau \foreign{Retransmission Timeout} (RTO) ketika data tidak dapat
terkirim dengan benar. Nilai RTO minimum default untuk TCP pada Linux berupa nilai tetap sebesar 200
ms pada \foreign{source code}-nya yang terdapat pada file \texttt{include/net/tcp.h}
\parencite{Pracucci2018}. Sebagai berikut kutipannya,

\begin{minted}[firstnumber = 141, highlightlines = {142}]{c}
#define TCP_RTO_MAX ((unsigned)(120*HZ))
#define TCP_RTO_MIN ((unsigned)(HZ/5))
\end{minted}

\noindent{}
dimana nilai \texttt{HZ} adalah 1000 ms yang berarti nilai minimumnya adalah 200 ms. Untuk mengubah
nilai default ini, perlu dilakukan kompilasi ulang pada kernel, atau dapat diatur per \foreign{route}
melalui perintah \foreign{ip}.

Faktor lain seperti algoritma deteksi \foreign{packet loss} dan cara kerja perhitungan nilai RTO
juga dapat berpengaruh kepada nilai akhir dari latensi ini. \Cref{fig:small_300ms} merupakan hasil
perhitungan pada \foreign{payload} dan kondisi \foreign{packet loss} yang sama namun dengan delay
300 ms. Terlihat perbedaan diantara \foreign{stream} WebTransport dan WebSocket relatif lebih kecil
ketimbang pada kondisi delay 20 ms, yang berarti faktor selain nilai RTO minimum turut berpengaruh
kepada nilai latensi.

\begin{figure}[ht]
	\centering{}
	\input{images/graphs/small_1loss_300ms.tex}
	\caption{RTT untuk \foreign{Payload} 128 Byte, \foreign{Packet Loss} 1\%, dan \foreign{delay}
		300 ms}
	\label{fig:small_300ms}
\end{figure}

Pada \foreign{payload} berukuran besar seperti yang ditunjukan oleh \cref{fig:1loss_rtt_big} juga
terlihat bahwa mayoritas nilai RTT dari WebTransport lebih kecil dari pada WebSocket. Dan juga nilai
RTT WebSocket lebih sporadis dengan semakin besarnya ukuran \foreign{payload} yang diakibatkan
lebih banyaknya jumlah paket yang hilang dalam pengiriman suatu \foreign{message}.

\begin{figure}[ht]
	\centering{}
	\input{images/graphs/50mbit_1loss_rtt_big.tex}
	\caption{RTT \foreign{Payload} Besar dengan 1\% \foreign{Packet Loss}}
	\label{fig:1loss_rtt_big}
\end{figure}

Secara garis besar, dari hasil-hasil pengukuran diatas terlihat bahwa semua protokol memiliki
besar latensi yang mirip dan tidak terlalu jauh dari latensi pada tingkat jaringan, terkecuali pada
kasus \foreign{packet loss}. Ketika terjadi \foreign{packet loss}, WebTransport Stream memiliki
nilai latensi yang jauh lebih kecil ketimbang WebSocket. Dan jika dilihat dari nilai latensinya
saja, WebTransport Datagram lebih mudah diprediksi ketimbang protokol lainnya.

